\documentclass{beamer}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{graphicx}
\setcounter{MaxMatrixCols}{20}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsbsy,amsmath,amsfonts,amssymb,color}
\usepackage{math-abbreviations}
\title{Oplossing 1: stationaire iteraties}

\author{Ynte Vanderhoydonc}
\date{}


\mode<presentation>
\usetheme{montpellier}


\begin{document}

	\begin{frame}
	\vspace{1cm}
	\titlepage
	\Large{
	\begin{itemize}
	\item{Poisson-probleem}
	\item{Richardson-iteratie}
	\item{Gewogen Jacobi-iteratie}
	\end{itemize}}
	%\hspace{8.5cm}\includegraphics[height=0.7cm]{logo_UA.jpg}
	\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Poisson-probleem}

$N$ roosterpunten in $\Omega=(0,1)$\\
$h=(N+1)^{-1}$

\ \\
driepunt-discretisatie:
\begin{equation*}
-\Delta_h u_h = \frac{-(u_h)_{i-1}+2(u_h)_{i}-(u_h)_{i+1}}{h^2}
\end{equation*}


\begin{equation*}
\underbrace{
h^{-2}
\begin{pmatrix}
2      & -1     & 0       & \cdots & 0\\
-1     & \ddots & \ddots  & \ddots & \vdots\\
0      & \ddots & \ddots  & \ddots & 0\\
\vdots & \ddots & \ddots  & \ddots & -1\\
0      & \cdots & 0       & -1     & 2
\end{pmatrix}
}_{\nfd A^{\mathrm{1D}}_h}
\begin{pmatrix}
(u_h)_1\\
\vdots\\
(u_h)_N
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
(f_h)_1\\
\vdots\\
(f_h)_N
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Richardson-iteratie}
\begin{itemize}
\item
De iteratie convergeert als en slechts als
\[
\rho(I-A)<1
\]
\[
\lambda(I-A) = 1 - \lambda(A)
\]
Moet voldaan zijn:
\[
\max_{\lambda\in\sigma(A)}|1-\lambda| < 1
\]
$\rightarrow$ Eigenwaarden van $A$ moeten in bol met straal $1$ rond $1$
\item
Convergentie iteratie Poisson probleem: eigenwaarden van $A^{1D}_h$ niet verder dan afstand 1 van punt 1 liggen: 
\[
\lambda_N = \frac{4}{h^2} \sin^2\left(\frac{N\pi}{2(N+1)}\right) \stackrel{!}{<} 2
\]
$\rightarrow$ Zal voor geen enkele $N$ convergeren
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gewogen Jacobi-iteratie: convergentie}
Lemma 1.17: $\lambda_{\mathrm{max}}(D^{-1}A)$ bekijken met $D = 2h^{-2} I$
\[
D^{-1}A = \frac{h^2}{2} A
\]
\[
\lambda_k(D^{-1}A) = 2 \sin^2\left(\frac{k\pi}{2(N+1)}\right)
\]
\[
\lambda_{\mathrm{max}}(D^{-1}A) = 2 \sin^2\left(\frac{N\pi}{2(N+1)}\right)
\]
Kies dus
\[
\omega\in \biggl(0, \frac{1}{\sin^2\left(\frac{N\pi}{2(N+1)}\right)} \bigg)
\]
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gewogen Jacobi-iteratie: iteratiematrix}
$R_{Jac,\omega} = I -\omega D^{-1} A = I-\omega A h^2/2$ of
{\footnotesize
\begin{eqnarray*}
R_{Jac,\omega} &=& \left(\begin{array}{cccccccc}
1  & 0 &  0   & 0  & 0  &  0  &  0  & 0\\
0   &1  & 0   &  0  & 0&  0  & 0   &  0  \\
0   &  0   &1  & 0 &  0  & 0&  0     & 0\\
0   &  0   & 0  &1  & 0 &  0  & 0   &  0\\
0   &  0   & 0  &  0 &1  & 0 &  0    & 0\\
0   &  0   &  0  & 0  &  0 &1  & 0   &  0\\
0   & 0   &  0   &  0   & 0  &  0 &1  & 0 \\
0  & 0    & 0    &  0   &  0   & 0  &  0 &1
\end{array}\right)
\\
&& -\omega
\left(
\begin{array}{cccccccc}
1  & -1/2 &  0   & 0  & 0  &  0  &  0  & 0\\
-1/2   &1  & -1/2   &  0  & 0&  0  & 0   &  0  \\
0   &  -1/2   &1  & -1/2 &  0  & 0&  0     & 0\\
0   &  0   & -1/2  &1  & -1/2 &  0  & 0   &  0\\
0   &  0   & 0  &  -1/2 &1  & -1/2 &  0    & 0\\
0   &  0   &  0  & 0  &  -1/2 &1  & -1/2   &  0\\
0   & 0   &  0   &  0   & 0  &  -1/2 &1  & -1/2 \\
0  & 0    & 0    &  0   &  0   & 0  &  -1/2 &1
\end{array}\right)
\end{eqnarray*}
}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Gewogen Jacobi-iteratie: eigenvectoren en eigenwaarden}
Numerieke eigenwaarden: $\{ \pm 0.9397,\pm 0.7667,\pm 0.5000,\pm 0.1736 \}$ \\
Eigenvectoren:
\begin{figure}[H]
\begin{center} 
\includegraphics[width=5.5cm]{vraag_3b.pdf}
\end{center}
\end{figure}
Analytische eigenvectoren: op een normalisatie na, $v_k = \sin(k \pi x)$ met $k=1,\ldots,8$  \\
Bijbehorende eigenwaarden: $1- 2 \omega \sin^2(k \pi/(2 (N+1))$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gewogen Jacobi-iteratie: norm van het residu}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{vraag_3d_res.pdf}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gewogen Jacobi-iteratie: convergentiefactoren}
Convergentiegedrag: gedomineerd door de grootste eigenwaarde, in de ontbinding in eigenvectoren van de iteratiematrix $R$

\begin{itemize}
\item{Start initi\"ele schatting $u_0=0$}
\item{$u_1$ bepaald door $D^{-1}b$ ($D^{-1}$ constante), iteratiematrix werkt direct op veelvoud van $b$}
\item{Hoe ontbindt $b$ in eigenvectoren?}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Gewogen Jacobi-iteratie: convergentiefactoren}
Rechterhand $b=\sin(k \pi x)$: \'e\'en enkele eigenvector. 
\begin{itemize}
\item{$k=1$: grootste eigenwaarde}
\item{$k=2,3,4$: eigenwaarde kleiner $\rightarrow$ snellere convergentie}
\end{itemize}
Convergentiefactoren
\begin{itemize}
\item{$0.9397$ voor $k=1$}
\item{$0.7660$ voor $k=2$}
\item{$0.500$ voor $k=3$}
\end{itemize}
$\rightarrow$ overeenkomst ongeveer met drie grootste eigenwaarden van de iteratiematrix
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Gewogen Jacobi-iteratie: convergentiefactoren}
Rechterhand $f(x)=x(1-x)$ is slechts te ontbinden met behulp van alle even eigenvectoren (horen bij $k=1,3,5,\ldots$) 
\tiny{
\begin{equation*}
f_N(x)=\sum_{n=1}^N c_n \sin(n\pi x)
\end{equation*}
met $c_n=0$ voor even $n$
}
\\
\normalsize{
Bevat eigenvector die hoort bij de grootste eigenwaarde \\
Convergentiefactor: $0.9397$
}
\end{frame}


\end{document}
